<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>language on ঐশিক রেহমান</title>
    <link>https://aishikrehman.com/tags/language/</link>
    <description>Recent content in language on ঐশিক রেহমান</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>bn-BD</language>
    <managingEditor>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</managingEditor>
    <webMaster>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</webMaster>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Dec 2022 00:00:00 +0600</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://aishikrehman.com/tags/language/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>শালীন ভাষায় গালির চর্চা</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/shalin-bhashay-galir-chorcha/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2022 00:00:00 +0600</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/shalin-bhashay-galir-chorcha/</guid>
      <description>গালির আবার শালীন অশালীন কি! ব্যাপারটা অনেকটাই তাই, গালির শালীন অশালীন হয় না। গালি মানে গালি, গালি শালীনও না, অশালীনও না।&#xA;:) না, গালি অবশ্যই অশালীন, আগেরটা ভাইরাসের সংজ্ঞা থেকে কপি মেরে দিসি। গালাগালিতে আমি তেমন পটুয়া নই, তবে খুব বেশি রাগালে ছোটবেলায় গালিগালাজ করিনি তা না! মাঝেমধ্যে সেগুলো গালি না প্রলাপ তা বুঝতে অনেকের কষ্ট হত; মাঝেমধ্যে সেগুলো সত্যি সত্যিই গালি হয়ে যাওয়ায় কেউ কেউ কষ্ট পেত। যদ্দুর মনে পড়ে মুক্তা জেঠিমা একদিন বে কষ্ট পেয়েছিলেন। কেউ কেউ গালিগুলো শোনার জন্য ইচ্ছে করেই আমাকে কষ্ট দিত। এই তালিকায় অনেকেই আছে; তবে রশিদ জেঠার জুড়ি মেলা ভার!</description>
    </item>
    <item>
      <title>বাংলা পরিভাষা নিয়ে ভাবনা</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/bengali-terminology-thoughts/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 +0600</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/bengali-terminology-thoughts/</guid>
      <description>বাঙালির চিন্তা বড়ই সীমাবদ্ধ। পারিভাষিক শব্দের ৫ বৈশিষ্ট্য বা গুণ থাকা আবশ্যক।&#xA;১. সর্বজন স্বীকৃতি ও প্রয়োজনীয়তা: অভিধান ভর্তি পারিভাষিক শব্দের তালিকা থাকলে তাতে কাজের কাজ কিছুই হবে না অভিধানের স্বাস্থ্যবৃদ্ধি ছাড়া।&#xA;২. স্বাভাবিকতা ও সহজবোধ্যতা: সহজবোধ্য শব্দ রেখে ধুম্রষ্ট্রং ধারার শব্দে গণের আগ্রহ নাই। গণ সহজবোধ্য শব্দেই আগ্রহী বেশি।&#xA;৩. অর্থবাচকতা ও বিশিষ্টার্থ প্রয়োগ:&#xA;৪. অনাড়ষ্টতা ও দ্ব্যর্থহীনতা&#xA;৫. ধ্বনিমাধুর্য ও সংক্ষিপ্ততা&#xA;পরিভাষা নির্মাণের রীতি&#xA;৫টি রীতি অনুসরণ করে পরিভাষা নির্মাণ করা যেতে পারে,</description>
    </item>
    <item>
      <title>সাধু ও চলিত রীতির মিশ্রণ দূষণীয়; নিন্দনীয়ও বটে</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/sadhu-cholito/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/sadhu-cholito/</guid>
      <description>ভাষায় বামুন শূদ্র: গুরুচণ্ডালি বলে কিছু নেই&#xA;বেশে জেঁকে বসা এক বসা উপদ্রব হল সাধুরীতি ও চলিতরীতি। সাধুর বিপরীত রীতিটি অসাধু না হয়ে চলিত কি করে হয় সে হিসাব নাই চাইলাম। আজ বরং হিসাব করি চলিতর বিপরীত রীতিটি অচলিত না হয়ে সাধু কেন? সাধু ও চলিতের মিশ্রণ দূষণীয় কেন?&#xA;জুতা জিনিসটা কী তা জানেন না এমন কেউ বঙ্গ অঞ্চলে আছে বলে মনে হয় না। তবে এমন অনেক বঙ্গভাষী আছেন যারা জানেনা যে ভাষাবিদদের মতে আমরা অসাধু হলেও আমাদের জুতা সাধু। কিন্তু আমাদের মতে আমাদের জুতা চলিত। অন্তত যখন জুতা পায়ে হেটে চলি সেই জুতা অবশ্যই চলিত; কেবল চলিত নহে; হঁটিতও। কিন্তু আমাদের সাধুরা যে জুতোর কথা বলছেন সেইটা তাহলে কী</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
