<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ঐশিক রেহমান</title>
    <link>https://aishikrehman.com/</link>
    <description>Recent content on ঐশিক রেহমান</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>bn-BD</language>
    <managingEditor>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</managingEditor>
    <webMaster>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</webMaster>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Dec 2022 00:00:00 +0600</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://aishikrehman.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>শালীন ভাষায় গালির চর্চা</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/shalin-bhashay-galir-chorcha/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2022 00:00:00 +0600</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/shalin-bhashay-galir-chorcha/</guid>
      <description>গালির আবার শালীন অশালীন কি! ব্যাপারটা অনেকটাই তাই, গালির শালীন অশালীন হয় না। গালি মানে গালি, গালি শালীনও না, অশালীনও না।&#xA;:) না, গালি অবশ্যই অশালীন, আগেরটা ভাইরাসের সংজ্ঞা থেকে কপি মেরে দিসি। গালাগালিতে আমি তেমন পটুয়া নই, তবে খুব বেশি রাগালে ছোটবেলায় গালিগালাজ করিনি তা না! মাঝেমধ্যে সেগুলো গালি না প্রলাপ তা বুঝতে অনেকের কষ্ট হত; মাঝেমধ্যে সেগুলো সত্যি সত্যিই গালি হয়ে যাওয়ায় কেউ কেউ কষ্ট পেত। যদ্দুর মনে পড়ে মুক্তা জেঠিমা একদিন বে কষ্ট পেয়েছিলেন। কেউ কেউ গালিগুলো শোনার জন্য ইচ্ছে করেই আমাকে কষ্ট দিত। এই তালিকায় অনেকেই আছে; তবে রশিদ জেঠার জুড়ি মেলা ভার!</description>
    </item>
    <item>
      <title>উইকিপিডিয়া ব্যবহারে শিক্ষার্থীদের বারণ নয় বরং ব্যবহারের উপায় শেখান</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/stop-telling-students-not-to-use-wikipedia-instead-teach-them-how/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Sep 2022 00:00:00 +0600</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/stop-telling-students-not-to-use-wikipedia-instead-teach-them-how/</guid>
      <description>তৃতীয় শ্রেণী পর্যন্ত শিক্ষকরা আমাকে উইকিপিডিয়া এড়িয়ে চলতে বলেছিলেন কারণ এটি &amp;ldquo;অনির্ভরযোগ্য&amp;rdquo;। একথা কেবল আমি নয়, কমবেশি আমরা সবাই শুনেছি। ছাত্রদেরকে এটা বলার পেছনে অনেক কারণ রয়েছে, সেসব কারণের মধ্যে &amp;ldquo;অনির্ভরযোগ্যতা&amp;rdquo; একটি বলির পাঁঠা হিসাবে কাজ করে। তবে তাদের মোদ্দা বার্তাটি হল &amp;ldquo;আমরা চাই না শিক্ষার্থীরা উইকিপিডিয়া ব্যবহার করুক&amp;rdquo;। যুক্তি যাই হোক না কেন, একটি সু-পরিচালিত বিশ্বকোষ শিক্ষার্থীদের এড়িয়ে যাওয়া উচিত এই ধারণাটি নির্বুদ্ধিতা, এবং এটিকে অবিশ্বস্ত বলে মনে করা উভয়টিই সেকেলে ও বিভ্রান্তিকর।</description>
    </item>
    <item>
      <title>জমিজমার হিসাব-নিকাস</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/bhumi/bhumir-hisab-nikash/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 +0600</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/bhumi/bhumir-hisab-nikash/</guid>
      <description>ভূমি জরিপ কার্যক্রম ভূমি জরিপ বা ল্যান্ড সার্ভে একটি টেকনিক্যাল কার্যক্রম। এর সাহায্য একটি এলাকার সকল বা নির্দিষ্ট ভূমিখন্ডের একটি নিদিষ্ট স্কেলে নিদিষ্ট মানের কাগজে পরিমাপ গ্রহণক্রমে এর অবস্থান, আয়তন ও সীমানা (পেরিফেরি) নির্ণয় করা হয়। এরূপ কার্যক্রম দ্বারা একটি মৌজা নকশা অংকিত হয় এবং নকশার ভূমি খন্ডের দখল ও মালিকানার বর্ণনা নিয়ে একটি খতিয়ান প্রণীত হয়। এ দুটো মিলে রেকর্ড অব রাইট বা স্বত্বলিপি প্রস্তুত হয়।জরিপে প্রণীত এরূপ স্বত্বলিপি অত্যন্ত মূল্যবান দলিলরূপে পরিগণিত। একটি দেশের প্রশাসনিক সীমানা ও অভ্যন্তরীন বিভিন্ন কর্তৃপক্ষের অধিক্ষেত্র নির্ধারণের জন্য গ্রাম বা মৌজার সীমানা সুনির্দিষ্ট থাকা আবশ্যক। সুনির্দিষ্ট স্কেলে বাস্তব ভূমি খন্ডের চিত্রায়িত নকশা মামলা মোকদ্দমায় সাক্ষ্য যাচাঁই এবং Place of occurrence অর্থাৎ ঘটনাস্থল নির্ধারণ করতেও ব্যবহৃত হয়ে থাকে। ভূমি জরিপের আবশ্যকতার সাথে এ বিষয়টি লক্ষ্য রাখতে হবে যে, সুষ্ঠুভাবে ভূমি জরিপ সম্পন্ন করা না গেলে সরকারের জমি যেমন বেহাত হতে পারে তেমনি ব্যক্তিগত জমির ক্ষেত্রে দাংগা হাংগামা, খুন ইত্যাদি কারণে মামলা মোকদ্দমা বেড়ে গিয়ে সামাজিক বিশৃংখলা সৃষ্টি হতে পারে।</description>
    </item>
    <item>
      <title>বাংলা পরিভাষা নিয়ে ভাবনা</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/bengali-terminology-thoughts/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 +0600</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/bengali-terminology-thoughts/</guid>
      <description>বাঙালির চিন্তা বড়ই সীমাবদ্ধ। পারিভাষিক শব্দের ৫ বৈশিষ্ট্য বা গুণ থাকা আবশ্যক।&#xA;১. সর্বজন স্বীকৃতি ও প্রয়োজনীয়তা: অভিধান ভর্তি পারিভাষিক শব্দের তালিকা থাকলে তাতে কাজের কাজ কিছুই হবে না অভিধানের স্বাস্থ্যবৃদ্ধি ছাড়া।&#xA;২. স্বাভাবিকতা ও সহজবোধ্যতা: সহজবোধ্য শব্দ রেখে ধুম্রষ্ট্রং ধারার শব্দে গণের আগ্রহ নাই। গণ সহজবোধ্য শব্দেই আগ্রহী বেশি।&#xA;৩. অর্থবাচকতা ও বিশিষ্টার্থ প্রয়োগ:&#xA;৪. অনাড়ষ্টতা ও দ্ব্যর্থহীনতা&#xA;৫. ধ্বনিমাধুর্য ও সংক্ষিপ্ততা&#xA;পরিভাষা নির্মাণের রীতি&#xA;৫টি রীতি অনুসরণ করে পরিভাষা নির্মাণ করা যেতে পারে,</description>
    </item>
    <item>
      <title>স্পেসিসিজম বা প্রজাতি বৈষম্য</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/specicism/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2022 00:00:00 +0600</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/specicism/</guid>
      <description>বৈষম্যের নানা ধরণই হতে পারে। শৈশব থেকেই দেখে আসছি আর শুনে আসছি কতশত বৈষম্যের ফিরিস্তি। তার কোন সমাপ্তি অবশ্য দেখিনি। লিঙ্গ বৈষম্য। , জাতি বৈষম্য, বর্ণ বৈষম্য; বৈষম্যের হরেক রকম কদলি। এদিক থেক পৃথিবীটাকে কুৎসিত বলা যেতেও পারে। আমরা সবাই বৈষম্য করছি আবার সবাই বৈষম্যের শিকার হচ্ছি। কিন্তু যে বৈষম্যের কথা আপনার মাথা কখনো আসেনি সেটা সম্ভবত প্রজাতি বৈষম্য! প্রাণীদের প্রতি দরদ ঢালতে ঢালতে দরদশূণ্যতায় ভুগছে এরকম ব্যক্তিকেও আমি এ বৈষম্যের হর্তাকর্তার আসনে দেখেছি।</description>
    </item>
    <item>
      <title>চিড়িয়াখানাকে না বলুন</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/say-no-to-zoos/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jul 2020 00:00:00 +0600</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/say-no-to-zoos/</guid>
      <description>ভাবুন তো আপনার জীবনের কোনও একটি দিক নিয়ন্ত্রণ করতে পারছেন না আপনি! কল্পনা করুন - আপনি কখন খাবেন, আপনি কী খাবেন, কখন আপনি ঘুমাবেন, আপনি কোথায় যেতে পারবেন বা কাকে নিয়ে আপনি একটি পরিবার শুরু করবেন কোনোটাই আপনার ইচ্ছায় হবে না। চিড়িয়াখানার প্রাণীদের জন্য এটিই বাস্তবতা, যারা জীবন্ত প্রদর্শনীতে রূপান্তরিত হয়। চিড়িয়াখানায় কিছু প্রাণীকে খুব ছোট ঘেরের মধ্যে আবদ্ধ রাখা হয়, কেউ কেউ জীবনের নিষ্ঠুরতার কাছে হার মেনে অবজ্ঞাপূর্ণ কৌশল বা অঙ্গভঙ্গি করতে বাধ্য হয়। বঙ্কিমের বিড়ালের মতো তারাও আমাদের ব্যাঙ্গ করছে না তো এভাবে?</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://aishikrehman.com/discrete-mathematics/how-to-use-this-book/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/discrete-mathematics/how-to-use-this-book/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>About the Author</title>
      <link>https://aishikrehman.com/discrete-mathematics/about-the-author/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/discrete-mathematics/about-the-author/</guid>
      <description>KennethH.RosenhashadalongcareerasaDistinguished Member of theTechnical Staff&#xA;atAT&amp;amp;TLaboratories in MonmouthCounty,NewJersey.Hecurrentlyholdstheposition&#xA;of Visiting Research Professor at Monmouth University, where he teaches graduate courses in&#xA;computer science.&#xA;Dr. Rosen received his B.S. in Mathematics from the University of Michigan, Ann Arbor&#xA;(1972), and his Ph.D. in Mathematics from M.I.T. (1976), where he wrote his thesis in the area&#xA;of number theory under the direction of Harold Stark. Before joining Bell Laboratories in 1982,&#xA;he held positions at the University of Colorado, Boulder; The Ohio State University, Columbus;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Preface</title>
      <link>https://aishikrehman.com/discrete-mathematics/preface/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/discrete-mathematics/preface/</guid>
      <description>Inwriting this book, I was guided by my long-standing experience and interest in teaching&#xA;discrete mathematics. For the student, my purpose was to present material in a precise,&#xA;readable manner, with the concepts and techniques of discrete mathematics clearly presented&#xA;and demonstrated. My goal was to show the relevance and practicality of discrete mathematics&#xA;to students, who are often skeptical. I wanted to give students studying computer science all of</description>
    </item>
    <item>
      <title>The Foundation: Logic and Proofs</title>
      <link>https://aishikrehman.com/discrete-mathematics/the-foundations-logic-and-proofs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/discrete-mathematics/the-foundations-logic-and-proofs/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>কত ধানে কৃষক</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/koto-dhane-krishok/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/koto-dhane-krishok/</guid>
      <description>সেবছর নোয়াখালী গিয়েছিলাম&#xA;দুই ভদ্রলোক কৃষক নিয়ে ঝগড়া লেগেছেম। দুজনের কারুরই নাম জানি না আমি। একজন সম্ভবত ফেনীর বাসিন্দা, অন্যজনেরটা ধরতে পারিনি, তবে আন্দাজ করেছি চট্টলারই কেউ হবেন। ফেনীর ভদ্রলোকটি কালো চশমা দিয়ে চোখ ঢেকে রেখেছেন, জিয়াউর রহমান যেমনটা করতেন আরকি। পরনে সাদা ফ্যাব্রিকের কারুকাজ করা পাঞ্জাবি, গায়ে গতরে দ্বিতীয় স্তরের স্বাস্থ্যবান, এরশাদ যখন রাষ্ট্রপতি ছিল তখন যেরকম স্বাস্থ্য ছিল সেরকম লাগছে খানিকটা, উচ্চতা আহামরি না, গড়পড়তার চেয়ে কিছুটা কম। চেহারায় আভিজাত্যের ছাপ আছে বলে মনে হচ্ছে, যদিও আভিজাত্য নিয়ে আমার কোন ধারণা নাই।</description>
    </item>
    <item>
      <title>খেড়োখাতা</title>
      <link>https://aishikrehman.com/about/kherokhata/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/about/kherokhata/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>ছবিটবি</title>
      <link>https://aishikrehman.com/about/gallery/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/about/gallery/</guid>
      <description>Aishik Rehman at Wikimania Bangladesh, 2022: Mohakhali, Dhaka&#xD;CC BY-SA 4.0 Attribution-ShareAlike 4.0 International&#xD;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/&#xD;Photowalk in Jamalpur, October 2024&#xD;CC BY-SA 4.0 Attribution-ShareAlike 4.0 International&#xD;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/&#xD;Aishik Rehman at Amar Ekushey Wiki Gathering, 2023: Shahbagh, Dhaka&#xD;CC BY-SA 4.0 Attribution-ShareAlike 4.0 International&#xD;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/&#xD;Bangla WikiConference, 2024&#xD;CC BY-SA 4.0 Attribution-ShareAlike 4.0 International&#xD;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/&#xD;Amar Ekushey Article Contest prize giving and volunteer gathering, 2023&#xD;CC BY-SA 4.0 Attribution-ShareAlike 4.0 International&#xD;https://creativecommons.</description>
    </item>
    <item>
      <title>দলিলের ভাষা, দলিল পড়ার নিয়ম, দলিল লেখার নিয়ম</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/dolil_path/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/dolil_path/</guid>
      <description>দলিলের মধ্যে বিভিন্ন নাম: শ্রনবকুমার ঘোষ, শ্রীমানিক চন্দ্র সরকার।&#xA;শ্রীকৃষ্ণ মদক. ইসাদী, সর্ব সাং কাইতাড়া।&amp;quot;&#xA;ইসাদী - প্রত্যক্ষদর্শী ব্যক্তি, প্রত্যক্ষজ্ঞানসম্পন্ন ব্যক্তি, সাক্ষ্য ফর্দ- দলিলের পাতা ইয়াদিকৃত-পরম করুনাময় সৃষ্টিকর্তার নামে শুরু করিলাম, সৃষ্টিকর্তাকে স্মরণ করে মিদং-মধ্যে পত্র মিদং -পত্রের মধ্যে বিং-বিস্তারিত, বিতং = বিস্তারিত বিবরণ, কৈফিয়ত, বৃত্তান্ত অর্থে ব্যবহৃত হয়। নিং-নিরক্ষর, বং-বাহক (যিনি নিরক্ষর ব্যক্তির নাম লিখে), দং- দখলকার, দোং- পিতা, দং = দরুন, বাবদ, দখল। পূর্ণরূপ “মবলগে” যার অর্থ মোট বা একত্রে। অর্থাৎ, মূল্য বোঝাতে সাং-সাকিন/গ্রাম দোং- এর পূর্ণরূপ “দোপ্তরে” যার অর্থ পিতা, দং- দখল, দখলকার পিং-পিতা, আং-এর পূর্ণরূপ &amp;ldquo;আহলিয়ে&amp;rdquo; যার অর্থ স্বামী। মং- এর জং- এর পূর্ণরূপ &amp;ldquo;জওজিয়তে” যার অর্থ স্বামী, জঃ = জমা। সাধারণ অর্থে &amp;lsquo;জমা&amp;rsquo; বলতে সঞ্চিত, রাশীকৃত, স্তূপীকৃত হওয়া বোঝায়। কিন্তু ভূমি আইন ও দলিল-দস্তাবেজে এটি ভিন্ন অর্থ বহন করে। যেমন: জমা মানে পুঁজি, মোট, খাজনা, রাজস্ব, বার্ষিক কর [হাওলার বার্ষিক জমা ১০ টাকা]। খং খতিয়ান, গং, আরো অংশীদার আছে, এজমালী-যৌথ, অধুনা-বর্তমান, তঞ্চকতা-প্রতারনা, একুনে-যোগফল, মুসাবিধা-দলিল লেখক, জে.</description>
    </item>
    <item>
      <title>নিজের সচ্চরিত্রের ফিরিস্তি</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/self/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/self/</guid>
      <description>নিজের সচ্চরিত্রের ফিরিস্তি দেওয়া সহজ। মাঝেমধ্যে আমি অবাক হই, অবাক হই মানুষের বেধে নিয়ম তথা তামাশায়। ইউনিয়ন পরিষদের চেয়ারম্যান যাকে আমাদের চেয়ে ভালো কেউ চিনে না আমি। আমি সাধু নই আপাদমস্তক, আমি চুরি করেছি, মানুষের টাকা মেরে খেয়েছি, জ্যান্ত খেয়েছি। একবার ঈশ্বরগঞ্জ থেকে বাড়ি যাবার পথে বিআরটিসি থেকে নেমে গেছি পাঁচ টাকা না দিয়েই, কেউ নিতে আসেনি, আমিও নিজ থেকে দিইনি। ঈশ্বরগঞ্জ থেক ময়মনসিংহের পথে দেওয়া হয় নি এমকে সুপারের প্রাপ্য ত্রিশ টাকা ভাড়া, ইচ্ছে করে দিইনি এবার। শেওড়াপাড়া থেকে সেনপাড়া যেতে দশ টাকা বাস ভাড়া, একবার সে ভাড়াও দিইনি!</description>
    </item>
    <item>
      <title>প্রুফ সংশোধন, প্রুফ রিডিং বা প্রুফ চেক নির্দেশিকা</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/proofreading-bengali-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/proofreading-bengali-2/</guid>
      <description>বানান ভুলের কারণে কত যে কাণ্ড ঘটতে পারে তা বলাই বাহুল্য। রাস্তাঘাটে হাঁটতে গেলে না চাওয়া সত্ত্বেও আমার চোখ আটকায় নানান প্রকার বানান ভুলের দিকে। সব ব্যানার, ফেস্টুন, পোস্টারে বানান ভুলের ছড়াছড়ি আর সেসব ভুল কেবল আমার নজরেই কেন পড়ে তাও বুঝে আসেনা। এজন্য ময়মনিসংহে থাকতে যখন বাইরে বেরুতাম তখন বন্ধুবান্ধব আমাকে উপরে তাকাতে নিষেধ করত, তাদের বইখাতাও আমার কাছ থেকে সাবধানে রাখত পাছে যদি ভুল ধরে বসি! যাইহোক, বাহাদুর ছিল উল্টা, সে কিছু লিখেই আমার কাছে চলে আসত মাগনা দরে প্রুফ সংশোধনের জন্য। এমন না যে আমি সবজান্তা শমসের, আমার বানান ভুল হয় না কিংবা আমার চেয়ে ভালো প্রুফচেকার বাছাধন আর কেউ নাই। হিসাবটা বরং উল্টা, আমি পেশাদার প্রুফচেকার নই, শৌখিন প্রুফ সংশোধক। তো এসব ছাইপাশ ভাবত ভাবতে হঠাৎ মনে পড়ল বাংলা ব্যাকরণ বইয়ের কথা, আমাদের বাংলা ব্যাকরণের বইয়ের শেষ এক পাতায় নাকি ভেতরের এক পাতায় মনে নাই তবে মনে আছে যে তাতে কিছু হিজিবিজি চিহ্ন দিয়ে প্রুফ সংশোধনের একটা হালকা পাতলা জ্ঞান দেওয়ার বৃথা চেষ্টা করেছিলো পাঠ্যপুস্তক বোর্ড। বৃথা বলার কারণ ওই পাঠ আমাদের এসএসসির সিলেবাসে ছিল না আর সেকারণে পড়াও হয় নি কারুর। তবে মিনিট কয়েক সে কিম্ভূতকিমাকার চিহ্নাদির অর্থ বুঝতে চেষ্টা করেছিলাম এবং মনে হয়েছিল যে এতকিছু চিহ্নটিহ্ন না দিয়ে সবকিছু লিখে দিলেই হতো যে কোন জায়গায় কী সমস্যা হয়েছে।</description>
    </item>
    <item>
      <title>প্রুফ সংশোধনের নিয়ম</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/proofreading-bengali/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/proofreading-bengali/</guid>
      <description>প্রুফ সংশোধনে বেশকিছু চিহ্ন বা প্রতীক ব্যবহৃত হয়। নিচে সেগুলোরা ধারাবাহিক ব্যবহার এবং সর্বনিচে উদাহরণ ও প্রয়োগ দেখানো হয়েছে-&#xA;লাইন/অনুচ্ছেদ/অক্ষর/বর্ণ প্রুফ সংশােধনের চিহ্নের আন্তর্জাতিক কিছু স্ট্যান্ডার্ড মেনে চলা উচিত। সঙ্গে দেশের নিয়মও অল্প অল্প উল্লেখ করার চেষ্টা করেছি।&#xA;শব্দের মধ্যে কোনো কোনো সময় বাড়তি অক্ষর বা বাক্যের মধ্য অতিরিক্ত শব্দ বসে যায়। সেই বাড়তি অক্ষর বা শব্দ বাদ দেওয়ার জন্য চিহ্ন ব্যবহার করুন। যেমন-&#xA;:&amp;ldquo;কেমনপ আছেন&amp;rdquo; বাক্যে কেমন শব্দে একটি অতিরিক্ত প এসে পড়েছে যেটি সরাতে হবে। কোনো বর্ণ পাল্টে গিয়ে থাকলে তা সংশোধনের জন্য চিহ্ন ব্যবহার করুন। কোনো শব্দ/ লাইন/ অনুচ্ছেদ বাদ দেওয়ার জন্য চিহ্নের প্রয়োগ করা হয়। যেমন- &amp;ldquo;আমি অসুস্থ আছি&amp;rdquo; বাক্যে আছি শব্দটির প্রয়োজন নেই। কোনো অক্ষর/ শব্দ/ লাইন যোগ করতে হলে চিহ্ন ব্যবহার করতে হবে। অক্ষর সংযুক্তিকরণ অর্থাৎ একাধিক শব্দ বা অক্ষরের মাঝে ফাঁক থাকলে সেই ফাঁক কমাতে হল চিহ্ন শব্দ বা অক্ষর স্থানান্তর করার নির্দেশ চিহ্ন হিসেবে ব্যবহৃত হয়। শব্দ বা অক্ষর উল্টে গেছে তার নির্দেশ চিহ্ন শব্দ বা হরফ বা লাইন কিম্বা অনুচ্ছেদের মধ্যে ফাঁক দিতে হলে তার নির্দেশ শব্দ বা অক্ষরের সন্নিহিত স্থান পরিবর্তন সংশােধন করার নির্দেশ চিহ্ন নতুন অনুচ্ছেদ বা প্যারাগ্রাফ হবে না, টানা চলবার নির্দেশ নতুন অনুচ্ছেদ বা প্যারাগ্রাফ করার নির্দেশ চিহ্ন বাঁকা লাইন সােজা করার নির্দেশ দিতে হলে বিরামচিহ্ন/যতিচিহ্ন উপরের ভুগিচুগির তুলনায় বিরামচিহ্নের প্রুফ সংশোধন সহজ। তবু কিছু ঝামেলা এখানেও আছে। মানে আমাদের পূর্বপুরুষদের ইচ্ছাকৃত ঝামেলা। প্রত্যেকটা সহজ ব্যাপারকে জটিল করার মধ্যে কি আনন্দ তারা পেত তা জানি না।</description>
    </item>
    <item>
      <title>বাংলাদেশিদের পরিচয় সংকট</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/identity-crisis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/identity-crisis/</guid>
      <description>এই মাত্র তিনদিন আগের কথা এক নামকাওয়াস্তে ভদ্রলোক ফেসবুকে বখতিয়ার খলজির কবরের ছবি দিয়ে ক্যাপশন জুড়ে মায়াকান্না শুরু করেছেন। কান্নার সুরটা অনেকটা এরকম যে খলজির কবর অবহেলিত অবস্থায় কেন পড়ে আছে। ব্যাপারটা তাকে বেশ দুঃখ দিয়েছে। কিন্তু সহসা প্রশ্ন জাগলো খলজি আমার কে হয়? তিনি কে, একজন ইরানি! তিনি এখানে, কেন কিভাবে এসেছে!&#xA;জেঠিমার সাথে আলোচনায় বসলে উনি সুযোগ পেলেই আমার ধর্মীয় বিশ্বাসকে আলতো করে খোঁচা মারেন তা আলোচনার বিষয়বস্তু যাই হোক না কেন। তবে এই খোঁচামারাটা সহজসরল নির্মল; এতে না আছে কোন ঘৃণা। না আছে কোন বিদ্বেষ। এই খোঁচা মেরে উনি বেশ আনন্দ পান আমি তা ধরতে পারি। এই আনন্দটুকুর বিপরীতে খোঁচাটা খুবই গৌণ। উনি শুধু খোঁচা মারেন এমন না, খোঁচা মেরে উত্তরেরও অপেক্ষায় থাকেন। আমার হালকা জ্বর হলেই তিনি সেটাকে স্রষ্টার ক্ষমতার বহিঃপ্রকাশ বলে ধরে নেন!</description>
    </item>
    <item>
      <title>যুক্তিবাক্য - প্রপোজিশনাল লজিক</title>
      <link>https://aishikrehman.com/discrete-mathematics/propositional-logic/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/discrete-mathematics/propositional-logic/</guid>
      <description>১.১ প্রপোজিশন? প্রপোজিশন বা যুক্তিবাক্য হলো এমন কোনো বিবৃতিমূলক বাক্য যা অবশ্যই সত্য অথবা অবশ্যই মিথ্যা হবে কিন্তু কখনোই উভয়টি হবে না। যুক্তিবাক্য হলো লজিক তৈরির প্রাথমিক ভিত্তি। কোনো গাণিতিক ঘটনা তথা বাক্যের সত্যাসত্য যাচাই করার জন্য প্রথমেই সেটিকে অবশ্যই যুক্তিবাক্য হতে হবে।&#xA;কোনো বাক্যের যুক্তিবাক্য হওয়ার শর্ত হলো অবশ্যই বাক্যটির একটি ট্রুথভ্যালু বা সত্যাসত্য মান থাকতে হবে। হয়ত সেটি সত্যি কিংবা মিথ্যা দুইটার একটি হবে। প্রপোজিশনে কোন অস্পষ্টতা থাকবে না। একই সঙ্গে সত্যি ও মিথ্যা দুটোই হতে পারে এরকম বাক্যও প্রপোজিশন হতে পারে না। কোন বাক্যের সত্যি বা মিথ্যা কোনরকম ভ্যালু না থাকলে সেটিও প্রপোজিশন নয়। অর্থাৎ প্রপোজিশন হতে হলে অবশ্যই সত্য অথবা অবশ্যই মিথ্যা হতে হবে।</description>
    </item>
    <item>
      <title>সাধু ও চলিত রীতির মিশ্রণ দূষণীয়; নিন্দনীয়ও বটে</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/sadhu-cholito/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/sadhu-cholito/</guid>
      <description>ভাষায় বামুন শূদ্র: গুরুচণ্ডালি বলে কিছু নেই&#xA;বেশে জেঁকে বসা এক বসা উপদ্রব হল সাধুরীতি ও চলিতরীতি। সাধুর বিপরীত রীতিটি অসাধু না হয়ে চলিত কি করে হয় সে হিসাব নাই চাইলাম। আজ বরং হিসাব করি চলিতর বিপরীত রীতিটি অচলিত না হয়ে সাধু কেন? সাধু ও চলিতের মিশ্রণ দূষণীয় কেন?&#xA;জুতা জিনিসটা কী তা জানেন না এমন কেউ বঙ্গ অঞ্চলে আছে বলে মনে হয় না। তবে এমন অনেক বঙ্গভাষী আছেন যারা জানেনা যে ভাষাবিদদের মতে আমরা অসাধু হলেও আমাদের জুতা সাধু। কিন্তু আমাদের মতে আমাদের জুতা চলিত। অন্তত যখন জুতা পায়ে হেটে চলি সেই জুতা অবশ্যই চলিত; কেবল চলিত নহে; হঁটিতও। কিন্তু আমাদের সাধুরা যে জুতোর কথা বলছেন সেইটা তাহলে কী</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
