<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>proofreading on ঐশিক রেহমান</title>
    <link>https://aishikrehman.com/tags/proofreading/</link>
    <description>Recent content in proofreading on ঐশিক রেহমান</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>bn-BD</language>
    <managingEditor>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</managingEditor>
    <webMaster>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</webMaster>
    <atom:link href="https://aishikrehman.com/tags/proofreading/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>প্রুফ সংশোধন, প্রুফ রিডিং বা প্রুফ চেক নির্দেশিকা</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/proofreading-bengali-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/proofreading-bengali-2/</guid>
      <description>বানান ভুলের কারণে কত যে কাণ্ড ঘটতে পারে তা বলাই বাহুল্য। রাস্তাঘাটে হাঁটতে গেলে না চাওয়া সত্ত্বেও আমার চোখ আটকায় নানান প্রকার বানান ভুলের দিকে। সব ব্যানার, ফেস্টুন, পোস্টারে বানান ভুলের ছড়াছড়ি আর সেসব ভুল কেবল আমার নজরেই কেন পড়ে তাও বুঝে আসেনা। এজন্য ময়মনিসংহে থাকতে যখন বাইরে বেরুতাম তখন বন্ধুবান্ধব আমাকে উপরে তাকাতে নিষেধ করত, তাদের বইখাতাও আমার কাছ থেকে সাবধানে রাখত পাছে যদি ভুল ধরে বসি! যাইহোক, বাহাদুর ছিল উল্টা, সে কিছু লিখেই আমার কাছে চলে আসত মাগনা দরে প্রুফ সংশোধনের জন্য। এমন না যে আমি সবজান্তা শমসের, আমার বানান ভুল হয় না কিংবা আমার চেয়ে ভালো প্রুফচেকার বাছাধন আর কেউ নাই। হিসাবটা বরং উল্টা, আমি পেশাদার প্রুফচেকার নই, শৌখিন প্রুফ সংশোধক। তো এসব ছাইপাশ ভাবত ভাবতে হঠাৎ মনে পড়ল বাংলা ব্যাকরণ বইয়ের কথা, আমাদের বাংলা ব্যাকরণের বইয়ের শেষ এক পাতায় নাকি ভেতরের এক পাতায় মনে নাই তবে মনে আছে যে তাতে কিছু হিজিবিজি চিহ্ন দিয়ে প্রুফ সংশোধনের একটা হালকা পাতলা জ্ঞান দেওয়ার বৃথা চেষ্টা করেছিলো পাঠ্যপুস্তক বোর্ড। বৃথা বলার কারণ ওই পাঠ আমাদের এসএসসির সিলেবাসে ছিল না আর সেকারণে পড়াও হয় নি কারুর। তবে মিনিট কয়েক সে কিম্ভূতকিমাকার চিহ্নাদির অর্থ বুঝতে চেষ্টা করেছিলাম এবং মনে হয়েছিল যে এতকিছু চিহ্নটিহ্ন না দিয়ে সবকিছু লিখে দিলেই হতো যে কোন জায়গায় কী সমস্যা হয়েছে।</description>
    </item>
    <item>
      <title>প্রুফ সংশোধনের নিয়ম</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/proofreading-bengali/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/proofreading-bengali/</guid>
      <description>প্রুফ সংশোধনে বেশকিছু চিহ্ন বা প্রতীক ব্যবহৃত হয়। নিচে সেগুলোরা ধারাবাহিক ব্যবহার এবং সর্বনিচে উদাহরণ ও প্রয়োগ দেখানো হয়েছে-&#xA;লাইন/অনুচ্ছেদ/অক্ষর/বর্ণ প্রুফ সংশােধনের চিহ্নের আন্তর্জাতিক কিছু স্ট্যান্ডার্ড মেনে চলা উচিত। সঙ্গে দেশের নিয়মও অল্প অল্প উল্লেখ করার চেষ্টা করেছি।&#xA;শব্দের মধ্যে কোনো কোনো সময় বাড়তি অক্ষর বা বাক্যের মধ্য অতিরিক্ত শব্দ বসে যায়। সেই বাড়তি অক্ষর বা শব্দ বাদ দেওয়ার জন্য চিহ্ন ব্যবহার করুন। যেমন-&#xA;:&amp;ldquo;কেমনপ আছেন&amp;rdquo; বাক্যে কেমন শব্দে একটি অতিরিক্ত প এসে পড়েছে যেটি সরাতে হবে। কোনো বর্ণ পাল্টে গিয়ে থাকলে তা সংশোধনের জন্য চিহ্ন ব্যবহার করুন। কোনো শব্দ/ লাইন/ অনুচ্ছেদ বাদ দেওয়ার জন্য চিহ্নের প্রয়োগ করা হয়। যেমন- &amp;ldquo;আমি অসুস্থ আছি&amp;rdquo; বাক্যে আছি শব্দটির প্রয়োজন নেই। কোনো অক্ষর/ শব্দ/ লাইন যোগ করতে হলে চিহ্ন ব্যবহার করতে হবে। অক্ষর সংযুক্তিকরণ অর্থাৎ একাধিক শব্দ বা অক্ষরের মাঝে ফাঁক থাকলে সেই ফাঁক কমাতে হল চিহ্ন শব্দ বা অক্ষর স্থানান্তর করার নির্দেশ চিহ্ন হিসেবে ব্যবহৃত হয়। শব্দ বা অক্ষর উল্টে গেছে তার নির্দেশ চিহ্ন শব্দ বা হরফ বা লাইন কিম্বা অনুচ্ছেদের মধ্যে ফাঁক দিতে হলে তার নির্দেশ শব্দ বা অক্ষরের সন্নিহিত স্থান পরিবর্তন সংশােধন করার নির্দেশ চিহ্ন নতুন অনুচ্ছেদ বা প্যারাগ্রাফ হবে না, টানা চলবার নির্দেশ নতুন অনুচ্ছেদ বা প্যারাগ্রাফ করার নির্দেশ চিহ্ন বাঁকা লাইন সােজা করার নির্দেশ দিতে হলে বিরামচিহ্ন/যতিচিহ্ন উপরের ভুগিচুগির তুলনায় বিরামচিহ্নের প্রুফ সংশোধন সহজ। তবু কিছু ঝামেলা এখানেও আছে। মানে আমাদের পূর্বপুরুষদের ইচ্ছাকৃত ঝামেলা। প্রত্যেকটা সহজ ব্যাপারকে জটিল করার মধ্যে কি আনন্দ তারা পেত তা জানি না।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
