<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>animal rights on ঐশিক রেহমান</title>
    <link>https://aishikrehman.com/tags/animal-rights/</link>
    <description>Recent content in animal rights on ঐশিক রেহমান</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>bn-BD</language>
    <managingEditor>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</managingEditor>
    <webMaster>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</webMaster>
    <lastBuildDate>Wed, 31 Aug 2022 00:00:00 +0600</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://aishikrehman.com/tags/animal-rights/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>স্পেসিসিজম বা প্রজাতি বৈষম্য</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/specicism/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Aug 2022 00:00:00 +0600</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/specicism/</guid>
      <description>বৈষম্যের নানা ধরণই হতে পারে। শৈশব থেকেই দেখে আসছি আর শুনে আসছি কতশত বৈষম্যের ফিরিস্তি। তার কোন সমাপ্তি অবশ্য দেখিনি। লিঙ্গ বৈষম্য। , জাতি বৈষম্য, বর্ণ বৈষম্য; বৈষম্যের হরেক রকম কদলি। এদিক থেক পৃথিবীটাকে কুৎসিত বলা যেতেও পারে। আমরা সবাই বৈষম্য করছি আবার সবাই বৈষম্যের শিকার হচ্ছি। কিন্তু যে বৈষম্যের কথা আপনার মাথা কখনো আসেনি সেটা সম্ভবত প্রজাতি বৈষম্য! প্রাণীদের প্রতি দরদ ঢালতে ঢালতে দরদশূণ্যতায় ভুগছে এরকম ব্যক্তিকেও আমি এ বৈষম্যের হর্তাকর্তার আসনে দেখেছি।</description>
    </item>
    <item>
      <title>চিড়িয়াখানাকে না বলুন</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/say-no-to-zoos/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jul 2020 00:00:00 +0600</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/say-no-to-zoos/</guid>
      <description>ভাবুন তো আপনার জীবনের কোনও একটি দিক নিয়ন্ত্রণ করতে পারছেন না আপনি! কল্পনা করুন - আপনি কখন খাবেন, আপনি কী খাবেন, কখন আপনি ঘুমাবেন, আপনি কোথায় যেতে পারবেন বা কাকে নিয়ে আপনি একটি পরিবার শুরু করবেন কোনোটাই আপনার ইচ্ছায় হবে না। চিড়িয়াখানার প্রাণীদের জন্য এটিই বাস্তবতা, যারা জীবন্ত প্রদর্শনীতে রূপান্তরিত হয়। চিড়িয়াখানায় কিছু প্রাণীকে খুব ছোট ঘেরের মধ্যে আবদ্ধ রাখা হয়, কেউ কেউ জীবনের নিষ্ঠুরতার কাছে হার মেনে অবজ্ঞাপূর্ণ কৌশল বা অঙ্গভঙ্গি করতে বাধ্য হয়। বঙ্কিমের বিড়ালের মতো তারাও আমাদের ব্যাঙ্গ করছে না তো এভাবে?</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
