<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>জমিজমা on ঐশিক রেহমান</title>
    <link>https://aishikrehman.com/posts/bhumi/</link>
    <description>Recent content in জমিজমা on ঐশিক রেহমান</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>bn-BD</language>
    <managingEditor>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</managingEditor>
    <webMaster>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</webMaster>
    <lastBuildDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 +0600</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://aishikrehman.com/posts/bhumi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>জমিজমার হিসাব-নিকাস</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/bhumi/bhumir-hisab-nikash/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 +0600</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/bhumi/bhumir-hisab-nikash/</guid>
      <description>ভূমি জরিপ কার্যক্রম ভূমি জরিপ বা ল্যান্ড সার্ভে একটি টেকনিক্যাল কার্যক্রম। এর সাহায্য একটি এলাকার সকল বা নির্দিষ্ট ভূমিখন্ডের একটি নিদিষ্ট স্কেলে নিদিষ্ট মানের কাগজে পরিমাপ গ্রহণক্রমে এর অবস্থান, আয়তন ও সীমানা (পেরিফেরি) নির্ণয় করা হয়। এরূপ কার্যক্রম দ্বারা একটি মৌজা নকশা অংকিত হয় এবং নকশার ভূমি খন্ডের দখল ও মালিকানার বর্ণনা নিয়ে একটি খতিয়ান প্রণীত হয়। এ দুটো মিলে রেকর্ড অব রাইট বা স্বত্বলিপি প্রস্তুত হয়।জরিপে প্রণীত এরূপ স্বত্বলিপি অত্যন্ত মূল্যবান দলিলরূপে পরিগণিত। একটি দেশের প্রশাসনিক সীমানা ও অভ্যন্তরীন বিভিন্ন কর্তৃপক্ষের অধিক্ষেত্র নির্ধারণের জন্য গ্রাম বা মৌজার সীমানা সুনির্দিষ্ট থাকা আবশ্যক। সুনির্দিষ্ট স্কেলে বাস্তব ভূমি খন্ডের চিত্রায়িত নকশা মামলা মোকদ্দমায় সাক্ষ্য যাচাঁই এবং Place of occurrence অর্থাৎ ঘটনাস্থল নির্ধারণ করতেও ব্যবহৃত হয়ে থাকে। ভূমি জরিপের আবশ্যকতার সাথে এ বিষয়টি লক্ষ্য রাখতে হবে যে, সুষ্ঠুভাবে ভূমি জরিপ সম্পন্ন করা না গেলে সরকারের জমি যেমন বেহাত হতে পারে তেমনি ব্যক্তিগত জমির ক্ষেত্রে দাংগা হাংগামা, খুন ইত্যাদি কারণে মামলা মোকদ্দমা বেড়ে গিয়ে সামাজিক বিশৃংখলা সৃষ্টি হতে পারে।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
