<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>রম্য on ঐশিক রেহমান</title>
    <link>https://aishikrehman.com/tags/%E0%A6%B0%E0%A6%AE%E0%A7%8D%E0%A6%AF/</link>
    <description>Recent content in রম্য on ঐশিক রেহমান</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>bn-BD</language>
    <managingEditor>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</managingEditor>
    <webMaster>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</webMaster>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Dec 2022 00:00:00 +0600</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://aishikrehman.com/tags/%E0%A6%B0%E0%A6%AE%E0%A7%8D%E0%A6%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>শালীন ভাষায় গালির চর্চা</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/shalin-bhashay-galir-chorcha/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Dec 2022 00:00:00 +0600</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/shalin-bhashay-galir-chorcha/</guid>
      <description>গালির আবার শালীন অশালীন কি! ব্যাপারটা অনেকটাই তাই, গালির শালীন অশালীন হয় না। গালি মানে গালি, গালি শালীনও না, অশালীনও না।&#xA;:) না, গালি অবশ্যই অশালীন, আগেরটা ভাইরাসের সংজ্ঞা থেকে কপি মেরে দিসি। গালাগালিতে আমি তেমন পটুয়া নই, তবে খুব বেশি রাগালে ছোটবেলায় গালিগালাজ করিনি তা না! মাঝেমধ্যে সেগুলো গালি না প্রলাপ তা বুঝতে অনেকের কষ্ট হত; মাঝেমধ্যে সেগুলো সত্যি সত্যিই গালি হয়ে যাওয়ায় কেউ কেউ কষ্ট পেত। যদ্দুর মনে পড়ে মুক্তা জেঠিমা একদিন বে কষ্ট পেয়েছিলেন। কেউ কেউ গালিগুলো শোনার জন্য ইচ্ছে করেই আমাকে কষ্ট দিত। এই তালিকায় অনেকেই আছে; তবে রশিদ জেঠার জুড়ি মেলা ভার!</description>
    </item>
    <item>
      <title>কত ধানে কৃষক</title>
      <link>https://aishikrehman.com/posts/koto-dhane-krishok/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><author>hello@aishikrehman.com (ঐশিক রেহমান)</author>
      <guid>https://aishikrehman.com/posts/koto-dhane-krishok/</guid>
      <description>সেবছর নোয়াখালী গিয়েছিলাম&#xA;দুই ভদ্রলোক কৃষক নিয়ে ঝগড়া লেগেছেম। দুজনের কারুরই নাম জানি না আমি। একজন সম্ভবত ফেনীর বাসিন্দা, অন্যজনেরটা ধরতে পারিনি, তবে আন্দাজ করেছি চট্টলারই কেউ হবেন। ফেনীর ভদ্রলোকটি কালো চশমা দিয়ে চোখ ঢেকে রেখেছেন, জিয়াউর রহমান যেমনটা করতেন আরকি। পরনে সাদা ফ্যাব্রিকের কারুকাজ করা পাঞ্জাবি, গায়ে গতরে দ্বিতীয় স্তরের স্বাস্থ্যবান, এরশাদ যখন রাষ্ট্রপতি ছিল তখন যেরকম স্বাস্থ্য ছিল সেরকম লাগছে খানিকটা, উচ্চতা আহামরি না, গড়পড়তার চেয়ে কিছুটা কম। চেহারায় আভিজাত্যের ছাপ আছে বলে মনে হচ্ছে, যদিও আভিজাত্য নিয়ে আমার কোন ধারণা নাই।</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
